 	% TODO Contesto generale
\chapter{Introduzione}

Realizzare applicazioni software è un lavoro estremamente complesso; riuscire ad
implementare tutte le funzionalità di una determinata applicazione può
richiedere una enorme quantità di conoscenze, sopratutto se si vogliono
rispettare determinati parametri di qualità. Con l'aumentare delle dimensioni
del software, si introducono anche ulteriori difficoltà relative alla capacità
di saper gestire le crescenti complessità progettuali.
% È ben noto, nel mondo
% dello sviluppo software, che ogni riga di codice aggiuntiva rischia di introdurre
% errori nel sistema realizzato.


% TODO Contesto partivolare DB
\paragraph{} Oltre questo, le applicazioni web moderne devono garantire anche la
persistenza dei dati; è ormai consuetudine, per qualsiasi piattaforma online,
salvare quante più informazioni possibili degli utenti. In questo modo
l'applicazione permetterà agli utilizzatori finali di eseguire un determinato
compito in pochi passi: comprare un articolo su un sito di e-commerce ? Guardare
un video di attualità ? Condividere foto su una piattaforma social ? È tutto
possibile con un paio di click, per via della cooperazione di diversi
software che interagiscono con il \textit{Database Management
System}.

\paragraph{} La sola progettazione dello schema del database rappresenta una
sfida impegnativa ed impattante sul risultato finale; sbagliarla
potrebbe risultare catastrofico. Ciò è vero sopratutto se non si fa affidamento
all'esperienza maturata dai programmatori e progettisti del settore: vedremo
come, attraverso i \textit{frameworks di sviluppo software},
riusciremo ad avere uno strumento denso delle competenze dei migliori
professionisti, avendo strutture di supporto in qualsiasi fase dello sviluppo.
Dover stravolgere il database potrebbe rivelarsi meno complicato di quanto fatto
in passato, anzi: scegliendo tecnologie che abbraccino metodologie di sviluppo
agile, riusciremo ad accogliere il cambiamento, reagendo rapidamente a possibili
cambiamenti.

% TODO Problema
\paragraph{} Il lavoro svolto in questa tesi, riguarda principalmente la
realizzazione di un'applicazione web di tipologia \textit{appstore}. Probabilmente
ognuno di noi utilizza questo genere di software quotidianamente, grazie alla
vasta diffusione dei dispositivi mobili basati su Android ed iOS: ogni volta
che desideriamo scoprire e acquisire nuovi applicativi, lo faremo tramite
l'appstore di sistema.

"Softhub" è il nome assegnato a questo progetto, il quale è stato sviluppato
come contributo concreto alla tecnologia open source \textit{AppImage}
\cite{software:appimage}. Questa è un formato di packaging che può essere
sfruttato da sviluppatori di terze parti, per creare programmi eseguibili  su
molteplici piattaforme. Dato che AppImage è una tecnologia recente, non ha
ancora a disposizione un appstore dedicato con cui centralizzare la
distribuzione del software; si è preferito prendere spunto da questa esigenza reale,
visto che contribuire ad un progetto open source, sarebbe risultata un'esperienza
sicuramente più formativa, rispetto al realizzare un software
dimostrativo fine a sé.

% TODO Soluzione
\paragraph{} Assodato l'obiettivo, nel documento di tesi si valuteranno le
alternative tecnologiche migliori sul mercato, analizzando la loro diffusione
attuale e prospettiva di crescita futura: lo studio necessario per apprendere un
nuovo strumento, è costoso in termini di tempo investito, dunque la scelta sarà
fatta in modo da garantire il massimo rendimento nel lungo termine.

Verrà mostrato come \textbf{Python} sia un linguaggio completo sotto molti
aspetti, rivelandosi una conoscenza preziosa nel repertorio di qualsiasi
professionista del settore scientifico. Python è, infatti, famoso per avere
una sintassi pulita e leggibile, risultando un linguaggio
estremamente semplice da apprendere e da utilizzare, anche per chi si approccia
alla programmazione per le prime volte.

Si sono analizzate diverse fonti, tra cui
spicca un'indagine dell'\textit{IEEE Spectrum} sulla diffusione
dei linguaggi di programmazione, dalla quale si è verificata l'elevata presenza
di Python nei progetti web del 2016.
Analizzando anche altri sviluppi recenti attorno alla nuova versione di Python, si
avrà conferma del lavoro costante che gli sviluppatori stanno compiendo per
garantire al linguaggio un futuro all'altezza del suo blasone.

Dato che Python è la tecnologia principale su cui verrà realizzata
l'applicazione Softhub, si spenderanno diverse parole sulle peculiarità del
linguaggio, che è divenuto così famoso da meritarsi un appellativo unico, il
\textit{Pythonic code}. Queste particolarità, vengono anche definite \textit{idiomi
del linguaggio}, e saranno riutilizzate nella parte
conclusiva della tesi per produrre codice elegante, compatto ed altamente
manutenibile.

\paragraph{}
In precedenza si è accennato al concetto di framework software: per Softhub,
si è fatto affidamento a \textbf{Django}, i cui autori descrivono con la
seguente frase:

\begin{center}
	\textit{"The web framework for perfectionists with deadlines"}
\end{center}

Descrizione semplice ed elegante, che permette di capire quale sia la
filosofia di progetto che ci si potrà aspettare. Per quanto riguarda le
esigenze di questo lavoro di tesi, Django si è rivelata la tecnologia ideale
che permettesse di rispettare le scadenze,
garantendo la qualità elevata richiesta per un progetto destinato
ad essere rilasciato in produzione sul world wide web.

Il vantaggio che più facilmente viene associato all'utilizzo di un framework, è
quello di implementare molte funzionalità comunemente richieste nello sviluppo:
grazie a questa caratteristica non dovremo scrivere gran parte del codice per
supportare casi d'uso generici, potendo concentrarci completamente sulle
funzionalità uniche e peculiari del progetto. All'interno del lavoro di tesi
andremo però a sottolineare come ci siano anche altri tipi di vantaggi, ovvero
quelli \textit{non funzionali}; questi risultano meno evidenti, ma altrettanto
importanti. Basti pensare alla scrittura di codice per interfacciarsi ad un
database management system. Django sarà in grado di fornirci automaticamente una
serie di chiamate al database, ma oltre questo verrà accompagnato da un potente
migration system; esso creerà delle "istantanee" allo schema del database, dopo
ogni cambiamento delle classi che modellano la realtà. In qualsiasi momento,
avremo la possibilità di tornare indietro nel tempo, recuperando una vecchia
versione del database.
Grazie a questa sua caratteristica non funzionale, si potrà stravolgere il
database, senza il timore di fare cambiamenti irreversibili.

Si mostrerà anche come l'ecosistema di sviluppo garantito dall'accoppiata
Python e Django, abbia consentito ad Instagram di servire quotidianamente centinaia
di milioni di utenti, anche durante il processo di upgrade di un'enorme
infrastruttura software.

Nel capitolo finale verrà mostrato come organizzare attentamente il progetto,
seguendo metodologie provenienti da vari modelli di sviluppo che nella
storia dello sviluppo software si sono rivelati vincenti: non solo metodologie
agili, ma anche buone pratiche del modello open source, oltre che schemi di
versionamento consolidati. Verrà affrontato anche
un percorso graduale di passaggio dai requisiti di progetto, all'implementazione
dettagliata delle funzionalità, tramite l'analisi di frammenti del codice
sorgente. Il codice completo non verrà mostrato per ovvi motivi di spazio, ma
esso sarà accessibile da chiunque tramite il repository
\cite{software:softhub}.
